\chapter{Inventura v HoReCa provozech}
\label{inventura}
%\section{Definice}

V ekonomice se pod pojmy inventura rozumí zvláštní administrativní činnost, při které se k určitému datu zjišťuje skutečný stav majetku a jestli tento stav odpovídá se stavem majetku v účetnictví. 
\cite{Zákon o účetnictví}
%Stav majetku se zjistí jako rozdíl dvou po sobě jdoucích inventur. V praxi se spočítá rozdíl SS a SvU ze dvou po sobě jdoucích inventur

V praxi to znamená, že se porovnají rozdíly skutečného stavu majetku(např. peněžní hodnota prodaného zboží) a stavu majetku v účetnictví(např. stav kasy) ze dvou po sobě jdoucích inventur, tedy poslední a předposlední inventura.

	
	Při inventurách, obzvlášť evidenci zbytkového objemu destilátů je kladen důraz na rychlost a efektivitu provedení. Cílem je zachytit výrazné nesrovnalosti jako krádež v podniku ne odměřit zbytkový objem na mililitry. Důležité je spočítat přesný stav kusového zboží, tedy neotevřených lahví ve skladu, při odměření zbytkového objemu se jedná spíš jen o hrubý odhad, zda neubilo pulku lahve alkoholu. Duvodem je že v průběhu chodu podniku dochází kontinuálně ke ztrátam alkoholu  i když jen drobným jako podávání chlazeného alkholu (menší objem) - riska na panaku je dimenzovana pro 20°C, ve spěchu risku přelijeme, u alkoholu s nalévačem dochází k zvětrávání a vypařování ethanolu, při samotné inventůře si nemůžem dovolit čekat než lahev se zahřeje na pokojovou teplotu, tudíž "nikdy" stav fyzického stavu nebude sedět se stavem v účetnictví vždy se bude jednat o drobný rozdíli s kterýma musíme počítat, proto nemá cenu ani dělat velice přesnou inventarizaci.
	
	v HoReCa podnicích se vysoká přesnost měření u inventur lihovin neuplatňuje zejména proto, že náklady (časové i materiální) na dosažení laboratorní přesnosti by převýšily přínosy. Důraz se klade na udržení kontroly nad zásobami praktickými metodami, které respektují provozní realitu. Přijatelná nepřesnost je vyvážena tím, že inventura spolehlivě zachytí podstatné odchylky, aniž by brzdila provoz – což je v souladu se současnou praxí v pohostinství a interními kontrolními postupy podniků.


V našem případě se budeme zabývat fyzickou inventurou pro HoReCa podniky. %\cite{Zákon o účetnictví}
%Zdroj: https://www.zakonyprolidi.cz/cs/1991-563#cast5

\section{Metrologické postupy a legislativa inventury}

%\section{Význam}
%%Pracovní a stanovené váhy jako měřidlo pro inventurní účely
\subsection{Váhy z hlediska legislativy}
Námi navrhovaný měřicí systém obsahuje váhu pro měření hmotnosti zbytkové kapaliny v láhvi. Je nutné dodržet veškeré legislativní předpisy stanovené zákonem č. 505/1990 Sb. o metrologii §3 pro používání vah v obchodním styku.
Váhy se dále podle zákona dělí na pracovní a stanovená měřidla. \cite{použití elektronických vah v obchodním styku}
%Zdroj: https://www.unmz.cz/files/metrologie/v%C3%BDstupy%20z%20PRM/uvv-vii-20-18-obchod-web.pdf

\subsection{Stanovené měřidla}
Stanovené měřidlo je vysokopřesné měřící zařízení používané primárně pro kalibraci nebo ověřování jiných měřicích přístrojů. Jeho hlavním účelem je poskytovat referenční standard, proti kterému se porovnávají ostatní měřidla. Využívají se v obchodním odvětví, kde mají přímý vliv na koncového spotřebitele. Zákonem jsou definována:
%Vygenerovano AI, překopat

\textit{Stanovená měřidla jsou měřidla, která Ministerstvo průmyslu a obchodu (dále jen "ministerstvo") stanoví vyhláškou k povinnému ověřování s ohledem na jejich význam:}

\textit{a) v závazkových vztazích, například při prodeji, nájmu nebo darování věci, při poskytování služeb nebo při určení výše náhrady škody, popřípadě jiné majetkové újmy,}

\textit{b) pro stanovení sankcí, poplatků, tarifů a daní,}

\textit{c) pro ochranu zdraví,}

\textit{d) pro ochranu životního prostředí,}

\textit{e) pro bezpečnost při práci, nebo}

\textit{f) při ochraně jiných veřejných zájmů chráněných zvláštními právními předpisy.} \cite{Zákon o metrologii}
%Zdroj: https://www.zakonyprolidi.cz/cs/1990-505#cast1

\subsection{Pracovní měřidla}
Pracovní měřidla jsou běžně používána v průmyslových a výrobních procesech nebo domácnostech pro rutinní měření. Slouží k provádění měření v rámci každodenních operací. Zákonem jsou definována:
%Vygenerovano AI, překopat

\textit{Pracovní měřidla jsou měřidla, která nejsou etalonem ani stanoveným měřidlem.} \cite{Zákon o metrologii}
%Zdroj: https://www.zakonyprolidi.cz/cs/1990-505#cast1

%Rozebereme si co je pracovní a stanovená váha a rozdíli mezi nimi.

\section{Váha jako pracovní měřidlo}
\label{meridlo}
Podle výše citovaného zákonu se váha bude pohybovat v obchodním odvětví, ale nebude mít přímý vliv na koncového spotřebitele, tudíž váha by byla využívána pro interní činnosti podniku, kde závisí na majiteli, zda požaduje váhu jako stanovené měřidlo či nikoli. Pro naše účely tedy stačí i pracovní měřidlo.


%\section{Fyzická/hmotnostní inventura}
%\section{Směrnice} %Legislativa

%I když je inventura vnitří záležitost podniku, stále pro ní platí 
%Pro inventuru platí zákon
