

\chapter{Obsah elektronické přílohy}
Elektronická příloha je často nedílnou součástí semestrální nebo závěrečné práce.
Vkládá se do informačního systému VUT v~Brně ve vhodném formátu (ZIP, PDF\,\dots).

Nezapomeňte uvést, co čtenář v~této příloze najde.
Je vhodné okomentovat obsah každého adresáře, specifikovat, který soubor obsahuje důležitá nastavení, který soubor je určen ke spuštění, uvést nastavení kompilátoru atd.
Také je dobře napsat, v~jaké verzi software byl kód testován (např.\ Matlab 2018b).
Pokud bylo cílem práce vytvořit hardwarové zařízení,
musí elektronická příloha obsahovat veškeré podklady pro výrobu (např.\ soubory s~návrhem DPS v~Eagle).

Pokud je souborů hodně a jsou organizovány ve více složkách, je možné pro výpis adresářové struktury použít balíček \href{https://www.ctan.org/pkg/dirtree}{\texttt{dirtree}}.

\bigskip

{\small
%
\dirtree{%.
.1 /\DTcomment{kořenový adresář přiloženého archivu}.
.2 logo\DTcomment{loga školy a fakulty}.
.3 BUT\_abbreviation\_color\_PANTONE\_EN.pdf.
.3 BUT\_color\_PANTONE\_EN.pdf.
.3 FEEC\_abbreviation\_color\_PANTONE\_EN.pdf.
.3 FEKT\_zkratka\_barevne\_PANTONE\_CZ.pdf.
.3 UTKO\_color\_PANTONE\_CZ.pdf.
.3 UTKO\_color\_PANTONE\_EN.pdf.
.3 VUT\_barevne\_PANTONE\_CZ.pdf.
.3 VUT\_symbol\_barevne\_PANTONE\_CZ.pdf.
.3 VUT\_zkratka\_barevne\_PANTONE\_CZ.pdf.
.2 obrazky\DTcomment{ostatní obrázky}.
.3 soucastky.png.
.3 spoje.png.
.3 ZlepseneWilsonovoZrcadloNPN.png.
.3 ZlepseneWilsonovoZrcadloPNP.png.
.2 pdf\DTcomment{pdf stránky generované informačním systémem}.
.3 student-desky.pdf.
.3 student-titulka.pdf.
.3 student-zadani.pdf.
.2 text\DTcomment{zdrojové textové soubory}.
.3 literatura.tex.
.3 prilohy.tex.
.3 reseni.tex.
.3 uvod.tex.
.3 vysledky.tex.
.3 zaver.tex.
.3 zkratky.tex.
%.2 navod-sablona\_FEKT.pdf\DTcomment{návod na používání šablony}.
.2 sablona-obhaj.tex\DTcomment{hlavní soubor pro sazbu prezentace k~obhajobě}.
%.2 readme.txt\DTcomment{soubor s~popisem obsahu CD}.
.2 sablona-prace.tex\DTcomment{hlavní soubor pro sazbu kvalifikační práce}.
.2 thesis.sty\DTcomment{balíček pro sazbu kvalifikačních prací}.
}
}
